美國《新共和》雜誌：自我審查風氣蔓延美頂尖學府 免開罪北京

美國《新共和》雜誌昨日發表長篇報道，指出美國多間頂尖大學都出現自我審查的現象，以避免開罪北京。報道又指，華裔學者及中國留學生由於有親人仍在國內，令他們自我審查的壓力更大。

哥倫比亞大學多次取消演講

《新共和》在過去六個月內，訪問了超過100名美國大學的教授、學生、校友等，並發現自我審查的現象已達到令人擔心的局面。報道形容這種自我審查的現象令到學者及學生避開探討一些會得罪中共的議題，這不僅削弱了他們的學術專業及誠信，亦令美國學者在與研究、會議等學術合作上，失去了談判能力。

有時這種審查是明目張膽、顯而易見。報道引述消息指，位於北京的哥倫比亞大學全球中心，就曾經多次取消演講活動，以免引起中國官員的不滿。

但更多時候自我審查是隱晦而難以察覺。曾任哥倫比亞大學現代藏族研究專案主任，在去年離職的Robert Barnett坦言，大學從沒有主動干預他的研究工作，但大學內部有「非常強烈的傾向」，不會讓他這些研究敏感議題的學者參與任何中國的學術合作。

報道指在訪問的過程中，有十多人都認為自己並沒有自我審查，但卻承認有時會用不同的「用字」以免冒犯中國主辦方以及中方學者。有研究新疆問題的學者形容，這種做法是稱之為「禮貌」。

華裔學者自我審查壓力較大

記者發現，在美國的華裔學者及中國留學生，由於有家人仍然身處中國，又或是仍有中國公民身份，因此他們往往較白人面臨更大的壓力，需要自我審查其學術研究。有學生及人權倡導者均認為，當地中國學生和教師有時會監視其他中國學生。有一名剛於頂尖美國大學博士學位畢業的中國學生指，由於中國國內有親人，他作出選擇時要考慮會否為他人帶來麻煩。

一名美國頂尖大學的畢業生就坦言，自己不會觸碰太過政治化的中國議題，以免將來申請中國簽證時出現困難。這位畢業生要求匿名，但就特別提及自己的白人背景，因為她認為其他種族的人士在討論中國議題時，面臨的壓力更大。

報道指出，由於中國內地學者及新聞工作者都一直受到當局打壓審查，因此美國的大學及智庫，就成為揭示中國實況的重要來源。如果連美國院校都作出自我審查，將會阻礙美國決策者、人權倡導者及公眾了解中國。

嚴格篩選強國學生及教職員啦

壓力過大？唔係諗住拉佢成家過美國呀？
拉一車間諜返黎害自己？踢返個班仆街大陸狗返支那啦

新共和前兩年已經賣盤
唔知邊個係新買家

我反而想知，英美，歐洲國家點解重會容忍這個明顯是邪惡的國家入聯合國？！

徹底肅清強國學生及教職員啦

好似香港警察咁查3代就冇錯架喇

直頭禁喇屌

真接唔收、唔請咪得囉

而家先發覺會唔會已經太遲
已經滲透曬

左膠

支那狗就係利用你d漏洞